===================================
シングルスピードのススメ
===================================

シングルスピードはいいぞ！

.. figure:: _static/tcxss.png
   :scale: 80%
   :align: center
   
海外でシングルスピードシクロクロス(SSCX)がますます盛り上がりをみせてるのをご存知でしょうか？
2016年に開催された第10回シングルスピードシクロクロス世界選手権(10th SSCXWC)は
ハンドメイドバイクの聖地、米国ポートランドで開催され、
シクロクロス界の生きる伝説スヴェン・ネイスも、TREKのワンオフSSCXを引っさげて登場しました。

SSCXWCは日本でいうバイクロアやくろんど池シクロクロスを
何百倍にもクレイジーにしたようなイベントで、仮装は当たり前、
レース中のアルコール摂取だってお構いなしです。
もちろんアルコールを飲んだら頭なんて回るわけがありません。
でもSSCXなら大丈夫。変速機がないので止まることだけ考えていればいいのです！

「止まることだけ考えれば大丈夫」これは日本のシクロクロスシーンでも大きなメリットとなります。


SSCXの特徴 
===================================

SSCXの特徴はなんといっても構造のシンプルさです。
ギアードCXは変速機まわりでメカトラを起こすことが非常に多く、
泥がまとわりついてディレーラーが折れる、Di2ワイヤーが枝との接触で抜ける、
シフトワイヤーが切れるなど、挙げればキリがありません。

SSCXは変速機がないため、上記のトラブルとは一切無縁です。
命に関わるブレーキワイヤーが切れることはそうそうないですし、
ワイヤーを使わない油圧ディスクブレーキにすれば更にメカトラとは無縁になります。
転倒したときにチェーンが脱落する心配も一切ありません。

変速機がなくなることで、軽量化にもつながります。
シクロクロスで利用する11-32tスプロケットの重さは400g程度あるのに対し、
SSCXではコグ1枚でOKで、その重さも100g未満。
さらにシフトレバー、リアディレーラーが不要になりますので、
合計で簡単に600g以上の軽量化を行うことができます。
600g軽いと何が起きるか。登りが楽になるのも勿論ですが、
シクロクロス特有の「担ぎ」が極めて楽になり、階段シクロクロスでは強い味方となってくれます。

.. figure:: _static/moge.png
   :scale: 80%
   :align: center

SSCXのいいところ、悪いところ
===================================

SSCXで心配なのが、レース中に変速できなくて大丈夫？ということです。
答えは「場合による」です。

SSCXのメリット
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

SSCXは「頭を使わなくていい、止まることだけ考えていれば大丈夫」というのが最大の強みです。

コーナーをクリアする際の動作を確認してみると、
1. ブレーキをかける。
2. ギアを軽くする。
3. コーナーをクリアする。
4. ギアを重くする。
5. ダンシングして再加速する。
の5つの動作を行う必要があります。
シクロクロスは30分という短い時間で行う競技ですが、
加減速が多いような状況では、上記の5つの動作を何百回と行う必要があります。
ギア変更は頭をつかう操作ですので、少なくとも1回はミスをしてしまう可能性があります。

SSCXでは、2.と4.のギア操作の動作をスキップできるので、
3つの動作だけでコーナーをクリアすることができます。
すなわち、頭をブレーキングだけに集中させることで、よりライントレースを正確に行うことができ、
ひいてはコーナーを素早く抜けることができるのです。

SSCXはギアードCXに比べてリアディレーラーがない分チェーンを短くできますので、
駆動ロスが少なく、ペダリングがダイレクトになるという強みもあります。

SSCXのデメリット
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

SSCXはいいぞ！というお話をしてきましたが、
直線区間が長く、ロードレースのように高速にレースが展開するコースには向いていません。

それもそのはず。コーナリングの加減速に対応するため、ギア比を2.0程度にするSSCXでは、
ストレートで30kmph以上出す必要がある状況に対応することが難しくなります。
もちろんケイデンス130程度でペダリングできるなら問題ありませんが、
不整地ではケイデンス高めで走ると路面からの突き上げに対応することが難しく、
結果として速度が落ちてしまいます。

また、当たり前ですが急斜面が多いレースでは、
ギア比2.0でも踏み切れない場面が出てきますので、SSCXは向いていません。

SSCXとギアードCXの使い分け
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

SSCXを使うべきは、比較的平坦なコースで、コーナーが多く、スピード域が低いと見込まれる場合です。
関東近郊のシクロクロス会場では、秋ヶ瀬、前橋、小貝川が向いています。
野辺山でも、もげるディレーラーが無いSSCXは有利に働くでしょう。

一方、ギアードCXを使うべきは、ストレート区間が長い、アップダウンが多い、スピード域が高いような場合です。
関東近郊のシクロクロス会場では、城里町、ろまんちっく村や土浦ではギアードCXの方が向いています。

SSCXを組んでみよう
===================================

SSCXって売ってるの？いや、全然売ってないのです！

日本でSSCXを売っているメーカは数えるほどしかなく、
今ではCinelli、FAIRWEATHER、Charge BikesやAll-City Cyclesくらいです。

幸いなことにSSCX系に強いショップが日本にもいくつかあります。
渋谷や代々木公園に店舗のあるBlue Lugや、二子玉川に店舗のあるAbove Bike Storeをぜひ訪ねてみてください。
お店を出るときにはきっとフレームの予約をしていることでしょう。
